\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
Desa merupakan unit terkecil yang ada dalam pemerintahan. Desa sendiri memiliki peran penting dalam pembangunan nasional \cite{anwar2012kontribusi}. Menurut UU No.6 Tahun 2014 Tentang Desa, desa adalah salah satu kesatuan masyarakat hukum yang memiliki batas wilayah yang memiliki wewenang dalam mengatur ataupun mengurus urusan pemerintahan, kepentingan masyarakat  setempat, hak asal-usul, dan hak tradisional yang diakui serta dihormati oleh Pemerintah Republik Indonesia\cite{ibrahim2017persepsi}. Desa sendiri memiliki wewenang dalam mengelola rumah tangganya sendiri, dalam artian desa punya tugas untuk mengatur sendiri potensi desanya dengan tujuan dapat meningkatkan kesejahteraan dan kualitas hidup masyarakat desa. Semua wewenang yang dimiliki oleh desa sendiri diatur dalam Undang-Undang yang berlaku\cite{suharto2018pemberdayaan}.
\par Banyak aspek-aspek yang bisa diterapkan desa untuk mendukung pengembangan desanya, Salah satunya adalah aspek keuangan desa dan aset desa. Keuangan desa sendiri berhubungan dengan hak maupun kewajiban desa yang dapat dinilai dalam bentuk uang, sedangkan aset desa merupakan kekayaan desa yang berbentuk barang yang dapat diperoleh ataupun dibeli berdasarkan Beban Anggaran Pendapatan dan Belanja Desa atau berbagai perolehan hak lainnya secara sah \cite{mas2017persepsi}. Pada aspek keuangan desa ada dua hal yang menjadi fokus desa yaitu, pendapatan desa dan belanja desa. Pendapatan desa sendiri diperoleh dari berbagai sumber pendapatan desa. Pendapatan desa digunakan untuk membiayai belanja desa, terkhusus untuk belanja desa yang diprioritaskan untuk meingkatkan kesejahteraan dan pembangunan desa,dimana belanja desa ini sudah melalui musyawarah ataupun kesepakatan desa sendiri\cite{hanifah2015akuntabilitas}. Dalam Peraturan Menteri Dalam Negeri Republik Indonesia No.113 Tahun 2014 Tentang Pengelolaan Keuangan Desa, pendapatan desa adalah semua penerimaan dalam bentuk uang melalui rekening desa yang merupakan hak desa di dalam 1 tahun anggaran yang tidak perlu dilakukan pembayaran kembali oleh desa.Pendapatan desa seperti pendapatan asli Desa yang terdiri atas hasil usaha, hasil aset, swadaya dan partisipasi, gotong royong, dan pendapatan asli Desa lainnya. Pendapatan desa juga termasuk alokasi Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN), bagian dari hasil pajak daerah dan retribusi daerah Kabupaten/Kota, Alokasi Dana Desa (ADD), Bantuan keuangan dari APBD Provinsi dan APBD Kabupaten/Kota, hibah dan sumbangan, dan lain-lain yang merupakan pendapatan Desa yang sah\cite{walukow2017analisis}. Sedangkan Belanja Desa adalah segala bentuk pengeluran desa melalui rekening desa yang merupakan kewajiban desa di dalam anggaran 1 tahun yang tidak akan diperoleh pembayarannya kembali oleh desa. Belanja desa bisa berupa kebutuhan-kebutuhan yang akan dipenuhi oleh desa sendiri, baik itu kebutuhan prime, pelayanan dasar, lingkungan, dan kegiatan pemberdayaan masyarakat Desa. Kebutuhan-kebutuhan tersebut sudah melalui kesepakatan dan memiliki tujuan untuk mendorong pembangunan desa maupun kesejahteraan desa \cite{tahir2019analisis}.
\par Setiap desa di Indonesia memiliki perbedaan sumber pendapatannya masing-masing, hal ini menyesuaikan terhadap potensi yang dimiliki oleh desa itu sendiri. Pendapatan desa dan Belanja desa merupakan dua hal yang saling ketergantungan, dimana Belanja desa harus menyesuaikan terhadap pendapatan desa. Desa harus memiliki pengelolaan keuangan desa yang baik dan benar, sehingga tujuan dari pengembangan desa dan kesejahteraan desa bisa tercapai \cite{nain2017relasi}. Pengelolaan yang baik juga akan menghindari pemborosan atau penggunaan anggaran yang kurang tepat. Pada penelitian ini, peneliti melakukan penelitian dengan menggunakan data APBD desa yang ada di kota Bandung yang diperoleh dari BPS kota Bandung. Setiap desa memiliki perbedaan pendapatan dan belanja masing-masing, dikarenakan menyesuaikan terhadap potensi desa sendiri. Untuk mengukur bagaimana pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa, peneliti menggunakan metode statistik Regresi Linier Sederhana. Pada metode ini variabel tetapnya adalah Belanja desa, dan variabel bebasnya adalah Pendapatan desa \cite{rokhmawan2018analisis}. Besaran pendapatan desa sendiri tidak akan berbeda jauh dari belanja desa. Perhatikan tabel dibawah ini:
\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Realisasi Pendapatan Desa dan Belanja Desa}
\label{Re}
\begin{tabular}{|l|l|c|c|}
\hline
No & Nama Desa         & Pendapatan    & Belanja       \\ \hline
1  & Cihideung         & 1,847,903,755 & 1,683,365,000 \\ \hline
2  & Cigugur Girang    & 1,799,470,606 & 1,661,317,000 \\ \hline
3  & Sariwangi         & 1,660,892,563 & 1,549,216,000 \\ \hline
4  & Cihanjuang        & 1,613,325,997 & 1,454,672,000 \\ \hline
5  & Cihanjuang Rahayu & 1,786,901,294 & 1,405,773,000 \\ \hline
6  & Karyawangi        & 1,433,854,000 & 1,259,993,000 \\ \hline
7  & Ciwaruga          & 1,531,556,522 & 1,268,466,000 \\ \hline
8  & Soreang           & 1,356,131,147 & 1,252,295,000 \\ \hline
9  & Sukajadi          & 1,354,011,540 & 1,237,599,000 \\ \hline
10 & Sukanagara        & 1,283,926,796 & 1,154,883,000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\par Dengan memperhatikan besaran dari pendapatan desa dan belanja desa menunjukkan bahwa adanya hubungan atau pengaruh dari kedua variabel ini, Apabila nilai pendapatan desa naik maka pengeluaran desa juga akan mengikuti nilai dari pendapatan desa sendiri, hal ini berlaku sebaliknya juga apabila pendapatan desa menurun maka nilai dari belanja desa pun akan ikut menurun. Dengan penerapan metode statistik Regresi Linier Sederhana, peneliti akan mengukur seberapa besar pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa \cite{iqbal2018pengaruh}. Berdasarkan uraian dari latar belakang di atas, peneliti mengangkat judul untuk penelitian ini adalah "Implementasi metode Regresi Linier untuk menganalisis pengaruh pendapatan desa terhadap belanja desa"

\section{Rumusan Masalah}
Sesuai dengan latar belakang di atas, maka masalah yang teridentifikasi diantaranya adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membuat sistem yang dapat digunakan untuk menganalisis pengaruh pendapatan desa terhadap belanja desa?
    \item Bagaimana mengimplementasikan metode Regresi Linier dalam analisis pengaruh pendapatan desa terhadap belanja desa?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Membuat rancangan sistem untuk menganalisis seberapa besar pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa.
    \item Mengimplementasi metode Regresi Linier pada pengelolaan keuangan desa.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
    \item Penelitian ini digunakan dalam studi kasus di 29 desa di Jawa Barat.
    \item Tools yang digunakan dalam perancangan sistem menggunakan \textit{UML (Unified Modelling Language)} dengan tahapan \textit{use case diagram, class diagram, sequence diagram, activity diagram, }dan \textit{statechart diagram}.
    \item Penerapan Metode Regresi Linier untuk menganalisis pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa. 
    \item Dokumen yang digunakan adalah data APBDes yang dimiliki 29 desa di Jawa Barat.
    \item \textit{Tools} yang akan digunakan untuk mengelola data adalah SPSS.
    
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan Tugas Akhir ini terbagi dalam 6 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek Tugas akhir yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB IV PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan flow chart, data maupun perancangan input/output sistem. 
    \item \textbf{BAB V KESIMPULAN}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai kesimpulan penelitian.
    \item \textbf{BAB VII DISKUSI}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai saran mengenai penelitian.
\end{itemize}
